\chapter{Realidad aumentada}

Definicion de realidad aumentada, ejemplos. Breve mencion de las cosas que se usan, modelo camara pinhole, calibracion, extraccion de caracteristicas(LSD,ORT), marcador utilizado.
Algoritmos de estimacion de pose. Algoritmos de correspondencias. Toda la rama Posit
En este capitulo se presentan las tecnicas realizadas para implementar la realidad aumentada

\section{Definición}
\label{sec:DefiniciónAR}
Es posible definir la realidad aumentada (AR del inglés \textit{Augmented Reality}) como una vista directa o indirecta en tiempo real, de algún elemento o escena física del mundo real, a la que se le agrega información de manera virtual o digital mediante el uso de herramientas computacionales \cite{furht11}. Cuando se genera una escena por medio de la realidad aumentada, conviven en ella elementos reales con elementos virtuales que buscan verse tan reales como se pueda. Es basicamente un juego de percepciones.\\
La realidad aumentada es un área que se encuentra en pleno desarrollo y todo el tiempo aparecen ideas novedosas y muy interesantes, lo que la hace por demás apasionante.

\section{Fundamento}
\label{sec:FundamentoAR}
El proceso mediante el cual se logra la realidad aumenada puede dividirse básicamente en dos grandes partes. La primera es el seguimiento de la cámara. Esto es el lograr ubicar la cámara perfectamente (rotación y traslación), respecto de un eje de coordenadas arbitrario asignado al mundo real. Este seguimiento puede lograrse mediante el reconocimiento de características de las imágenes tomadas por la cámara o incluso mediante la detección de bordes o esquinas de algún marcador en particular correctamente modelado respecto del \textit{eje del mundo} previamente mencionado. Tener un correcto modelo de los objetos del mundo respecto de este eje resulta una cuestión realmente importante para poder luego recostruír la imagen con la infrmación agregada digitalmente. \\
Una vez conocida la posición del la cámara en el mundo, resta agregar la información a la imagen. Esto es posible ya que al tener un correcto modelo del mundo respecto de su eje de coordenadas, es posible ubicar (en el modelo teórico) un objeto digital y resolviendo un sencillo sistema de ecuaciones se obtiene su posición en la imagen cuadro a cuadro.\\
El proceso mediante el cual se genera una imagen 2D a partir de un modelo 3D se denomina Renderización y se analizará con algo más de detalle en secciones subsiguientes. También se analizarán más a fondo el concepto del modelado 3D y el de modelado de la cámara en cuestión, ya que no todas las cámaras se comportan de igual manera desde que su construcción no es idéntica a la construcción de ninguna otra cámara (aunque bajo ciertas hipótesis, se deberá suponer que cierto conjunto de cámaras cuenta con características similares). Para realizar entonces la transformación desde el mundo 2D al mundo 3D y viceversa, resulta de vital importancia contar con un modelo detallado y preciso de la cámara utilizada.\\
\section{Modelado 3D}
\label{sec:Modelo3D}
?Aca que puede ir?
\section{Rendering}
\label{sec:Rendering}
Esta seccion es importante!
