\chapter{Conlusiones y trabajo a futuro}

\section{Introducci\'on}

En el presente capítulo se analiza al proyecto en su conjunto, primero desde el cumplimiento o no de sus objetivos y luego se hará una discusión técnica respecto de las elecciones realizadas, sobre todo en cuanto a los algoritmos utilizados para implementar cada uno de los bloques involucrados en la realidad aumentada. Finalmente, se plantea el trabajo que se podr\'ia hacer a futuro de manera de mejorar la aplicaci\'on final.

\section{Conslusiones generales}

En l\'ineas generales, se lo puede decir que el presente proyecto resultó exitoso. En primer lugar, porque se cree que se cumplieron con todos los objetivos originales. Al día de hoy se cuenta con una documentación de toda la investigación realizada que brinda herramientas y un registro de la experiencia a todo aquel que busque continuar con esta línea de investigación. Además, se logró implementar varios casos de uso que solucionan diferentes problemas en los que se puede emplear realidad aumentada. Finalmente, se implementó el mencionado recorrido interactivo por el museo, que cuanta con los bloques de \textit{navegación}, \textit{reconocimiento de obra} y \textit{realidad aumentada} que se explican en el capítulo \ref{chap: alcance}.\\

En segundo lugar, se destaca el hecho de haber logrado desarrollar un aplicación completa que funcione correctamente. Se cree que el desempe\~no de la misma es muy bueno, y en particular, si bien la realidad aumentada puede mejorar, conforma.\\

En cuanto al funcionamiento del grupo de trabajo, se cree que fue excelente. Se adquirió una dinámica de subgrupos de trabajo que resultaron muy eficientes. Se respetó mucho la división de tareas y el trabajo se mantuvo perfectamente equilibrado, con integrantes proactivos en todo momento.\\

Finalmente, la relación con el tutor fue muy buena. Se cree que fue un excelente orientador y que su disposición al proyecto fue notable.\\

\section{Conslusiones espec\'ificas}

\section{Trabajo a futuro}