\chapter{Navegación}


Se estudiaron distintas alternativas para la navegación o localización en el interior del museo. La primera posibilidad analizada fue la utilización de tres o más \textit{access points}, mediante los cuales, una vez mapeadas las características de las se\~nales en cada uno de los puntos de las salas, se podría ubicar al usuario dentro de las mismas. Otra forma de navegación que se tuvo en cuenta fue la localización a través de la tecnnología GPS. Sin embargo, se optó por utilizar códigos QR dada su amplia difusión, practicidad y facilidad de implementación.
\section{Navegación con \textit{access points}}
\label{sec:Navegación con access points}
Al igual que la localización mediante la tecnología GPS, la localización interior con estándares IEEE 802.11 (WiFi), se obtiene mediante el procesamiento de se\~nales RF. La idea es, una vez conocida la posición de los transmisores WiFi (\textit{Access Points}) presentes en una sala, se miden las distintas se\~nales recibidas por un dispositivo móvil (provinientes de cada uno de los APs). De esta manera, se logra ubicar al móvil dentro de la sala. Es posible utilizar diferentes medidas, como por ejemplo, la potencia de las se\~nales recibidas,  el tiempo de propagación de cada una de ellas o incluso sus ángulos de incidencia.\\
Debido de su gran complejidad, esta alternativa se descartó casi inmediatamente, ya que al idea no es centrar el proyecto en la navegación de interiores, sino usarla simplemente como una herramienta para la completitud de la aplicación final.

\section{Navegación con GPS}
\label{sec:Navegación con GPS}
La tecnología GPS (\textit{Global Positioning System}), es altamente usada como sistema asesor para vehículos y sistemas de información geográfica. Algunas bibliografías afirman que su precisión supera los 3m en el $95\%$ de los casos \cite{avellone10}. Sin embargo, resulta imposible utilizar esta tecnología en lugares cerrados o muy edificados. Se decidió entonces que esta no era la herramienta indicada para el problema en cuestión. 

\section{Navegación con códigos QR}
\label{sec:Navegación con códigos QR}

Los códigos QR (\textit{Quick Response}) son algo asi como códigos de barras en dos dimensiones craeados por la compa\~nía japonesa \textit{Denso Wave} en 1994 \cite{furht11}. En ellos, se puede almacenar una cantidad relativamente alta de información, la cual puede ser leida a gran velocidad. Resulta muy común hoy día que los dispositivos móviles cuenten con lectores de códigos QR, los que por lo general derivan al usuario a una dirección web determinada. Para el caso de nuestra aplicación en particular, estos códigos podrían ubicarse en las distintas salas del museo y mediante la lectura de los mismos (habría que incorporar esta funcionalidad a la aplicación), se podría saber en qué sala se encuentra el usuario e incluso qué cuadros de interés se encuentran en la misma.\\
Para incorporar navegación con códios QR en la aplicación se requiere entonces solucinar los siguientes problemas:
\begin{itemize}
\item Codificar y decodificar los códigos QR.
\item Generar una base de datos (por red o local) con información de la sala.
\item Acceder a la base de datos desde el dispositivos de manera sencilla y ágil. 
\end{itemize}
Para generar éstos códigos, existen formas ya implmentadas en las que en forma muy sencilla se ingresa un texto, un url o una localización geográfica relativa a googlemaps y se obtiene el QR correspondiente. Tal es el caso del sitio \url{http://www.qrcodegener.com/}, que fue utilizado para geneación de la base de datos de códigos QR implementada hasta el momento.\\
En cuanto a la decodificación, existen distintas alternativas que pueden ser programadas en C/C++ o Java. En C/C++ se estudió el método de Fuckuchi que permite decodificar distintos tipos de QR con distintos tama\~nos y cantidad de información. Fue desarrollado utilizando la librería OpenCV. En Java se estudió el contenido de la librería Zxing, de código abierto, que permite decodificar muy bien. Sin embargo, debido a que ya existen librerías que trabajan sobre Xcode (el kit de desarrollo para sistemas IOS) que implementan funcionalidades para decodificar este tipo de códigos, se optó por estudiar más a fondo estas. Las mismas son ZBar y Zxing-IPhone.\\
Se implementó una aplicación utilizando el Framework Zbar, que al presionar un botón lee el QR, lo decodifica y luego despliega su información. Para probar la aplicación, se codificó un texto estándar con el mensaje: ``Usted se encuentra en la zona de cuadros de \textit{NombreAutor}. Disfrute del MNAV''. Luego de desplegar el mensaje, se le ofrece al usuario navegar por una dirección web o URL asociado al mensaje correspondiente que tiene alojadas las obras del autor en cuestión. Esto se logra luego de realizar una búsqueda en una base de datos precargada.\\ 
En este mismo sentido, se tomó la experiencia adquirida al realizar esta aplicación para realizar una segunda aplicación que permite al usuario navegar dentro de una lista de artistas cuyos cuadros se encuentran en el MNAV. Al seleccionar a uno de ellos, se pueden ver sus obras, y si se escoge una de ellas, el usuario puede acceder a distintos datos de interés como por ejemplo su nombre, su fecha de creación (si es que esta se conoce) y quizá hasta una descripción básica. Se podría en este momento, unir ambas aplicaciones en una sola, lo que generaría la posibilidad de realizar una navegación por el museo, conociendo la ubicación de cada uno de los cuadros y dando al usuario información acerca de cada uno de ellos.\\
Cabe destacar que se consultó con el Museo Nacional de Artes Visuales el hecho de poner lestos códigos al costado de las obras, o en determinados puntos estratégicos del museo, y su respuesta fue positiva.\\